\section{Curve di Landau}
\subsection{Perdita di energia di particelle nella materia}

La perdita di energia da parte di particelle cariche pesanti e leggere all'interno di un mezzo avviene con modalità differenti.\\
La principale fonte di perdita di energia da parte di particelle cariche pesanti è data dall'interazione con gli elettroni atomici del mezzo attraverso la forza coulombiana, provocando l'eccitazione o la ionizzazione di questi atomi; più raramente interagiscono tramite scattering elastico su nuclei atomici. Esse seguono un percorso rettilineo poiché essendo massive non vengono sensibilmente deviate dalla loro traiettoria nell'interazione con gli elettroni.\\
Se compariamo la perdita di energia da parte degli elettroni con quella delle particelle cariche pesanti notiamo che gli elettroni veloci perdono energia a rate più bassi seguendo un percorso più tortuoso nel materiale assorbente. Un'altra differenza è che gli elettroni possono perdere energia per irraggiamento, questa modalità è importante per elettroni molto energetici e materiali assorbitori con alto $Z$.\\
Le collisioni inelastiche hanno una natura statistica, tuttavia nell'attraversare uno spessore macroscopico, le particelle interagiscono molte volte e di conseguenza le fluttuazioni sono piccole.\\

E' utile pertanto introdurre una variabile che descriva l'energia media persa da una particella incidente per unità di lunghezza attraverso un mezzo, dove questa variabile è chiamata Stopping Power ed è definita come: $$S(E)= \left\langle -\frac{dE}{dx} \right\rangle$$.

Il valor medio della perdità di energia per unità di lunghezza è ben descritto dalla formula di Bethe-Block:

\begin{equation}
S (E)=2\,\pi\,N_{a}\,r_{e}^{2}\,c^{2}\,\rho\,\frac{Z}{A}\,\frac{z^{2}}{\beta^{2}}\left[ ln\left(\frac{2m_{e}\,\gamma^{2}\,v^{2}\,W_{max}}{\overline{I}^{2}}\right)-2\beta^{2} -\delta -2\frac{c}{Z} \right],
\label{eq:secondo}
\end{equation}

\begin{itemize}
	\item $N_{a}$: costante di Avogadro;
	\item $r_{e}$: raggio dell'elettrone;
	\item $z$: carica della particella;
	\item $\rho$: densità del materiale;
	\item $Z$: numero atomico del materiale;
	\item $A$: numero di massa del materiale;
	\item $\beta$: $v/c$ della particella;
	\item $m_{e}$: massa dell'elettrone;
	\item $\gamma$: $1/\sqrt{1-\beta^{2}}$;
	\item $v$: velocità della particella;
	\item $W_{max}$: energia massima trasferita in una singola collisione;
	\item $\overline{I}$: potenziale di ionizzazione medio del materiale;
	\item $\delta$: correzione ad alte energie.
\end{itemize}

Gli ultimi due termini dell'equazione \vref{eq:secondo} sono delle correzioni introdotte per il comportamento rispettivamente ad alte e basse energie:
$\delta$ è una correzione di densità che si vede ad alte energie, dove la risalita relativistica satura per la presenza di effetti di screening interatomici a lungo raggio,
$ c/Z$ è la correzione di shell che tiene conto delle interazioni con gli elettroni atomici a basse energie, i quali risentono maggiormente dell'interazione, eccitandosi.

\begin{figure}[h!tb]
	\centering 
	\includegraphics[scale=0.6]{stopping_power.png}
	\caption{Stopping power in funzione dell'energia. La parte tratteggiata a destra indica il comportamento per $\left\langle -dE/dx \right\rangle$ per particelle cariche pesanti con o senza correzione di densità.}
	\label{fig:figura1}	
\end{figure}

Le dipendenze principali  di $S(E)$ dal tipo di particella sono nell'andamento come $z^{2}$, quindi particelle con carica maggiore hanno una perdita specifica di energia maggiore, e come $v^{-2}$, per cui $S(E)$ decresce al crescere della velocità della particella e raggiunge un minimo in $\gamma\beta \sim 3$. Questo minimo è causato dalla combinazione della descrescita di $S(E)$ dovuto alla dipendenza da $v^{-2}$ e la crescita dovuta al termine $\ln \gamma^{2}$, che è dovuto a effetti relativistici. 
Le particelle che si trovano con energia nel minimo di $S(E)$ vengono dette “particelle al minimo di ionizzazione” o più semplicemente MIP (Minimum-Ionizing Particles).
Spesse volte la perdita di energia per unità di lunghezza $\left\langle -dE/dx \right\rangle$ viene graficata in funzione di $\gamma\beta$ anziché in funzione dell’energia (come in figura~\vref{fig:figura1}).

\subsubsection{Distribuzione di Landau}

Il rilascio di energia per ionizzazione nel materiale da parte di una particella relativistica carica è un fenomeno stocastico, dunque particelle con la stessa energia seguiranno percorsi differenti all'interno del materiale, a seconda degli eventi di scattering o ionizzazione che avvengono, rilasciando di conseguenza differenti quantità di energia. La variazione della traiettoria è detto range straggling. Le fluttuazioni della traiettoria sono legate essenzialmente a due fattori: il numero di collisioni e la quantità di energia rilasciata per ciascuna collisione, supporremo sempre che le perdite di energia siano piccole rispetto all'energia della particella ($E_{dep} \ll E$). In particolare è bene distinguere due casi a seconda dello spessore del materiale:

\begin{labeling}{$\tau<t_{rise}$}
	\item[$d > \SI{1}{\g\per\centi\meter\squared}$]  la distribuzione risultante è gaussiana.
	
	\item[$d <  \SI{1}{\g\per\centi\meter\squared}$] la distribuzione risultante è una Landau. In questo caso, infatti, le fluttuazioni di energia sono più marcate e portano ad una distribuzione asimmetrica con una lunga coda ad alta energia trasferita.
\end{labeling} 

La teoria che descrive le fluttuazioni stocastiche del rilascio di energia è stata formulata da Lev Landau\footnote{L. Landau, On the energy loss of fast particles by ionisation, \textit{J. Phys. U.S.S.R.} 8, 201 (1944)}. Il problema ci impone di risolvere la forma parametrica della funzione $f\left( x, \delta\right)$ che descrive la densità di probabilità che una particella rilasci un'energia $\delta$ in un materiale di spessore $x$. L'integrale collisionale è riportato nell'equazione~\vref{eq:collisional} dove $w\left(\epsilon\right)$ è la probabilità per unità di lunghezza che una particella rilasci un'energia $\epsilon$.

\begin{equation}\label{eq:collisional}
	\frac{\partial}{\partial x} f\left(x,\delta \right) = \int_{0}^{+\infty}{ w\left(\epsilon\right) \left[f\left(x, \delta - \epsilon \right)  - f\left(x,\delta \right)\right] d\epsilon}
\end{equation}

L'equazione differenziale~\vref{eq:collisional} può essere risolta utilizzando la trasformata di Laplace e facendo delle assunzioni sull'espressione $w\left(\epsilon\right)$. Il risultato è riportato nell'equazione~\vref{eq:Landau}.

\begin{equation}\label{eq:Landau}
	f\left(x, \delta\right) =  \frac{1}{k x} \frac{1}{2 \pi i} \int_{-i \infty + \sigma}^{+ i\infty + \sigma} e^{u \ln u + \lambda u} du
\end{equation}

Dove $\lambda$ è una variabile e $k$ è una costante:

\begin{align}
	k &= \frac{2 \pi N e^4 \rho \sum Z}{m v^2 \sum A} \\
	\lambda &= \frac{\delta}{k x} - \left( \ln \frac{k x}{\epsilon'} - C + 1 \right) 
\end{align}

Una trattazione più approfondita è riportata nell'appendice~\vref{sec:landau_app}.
\subsubsection{Sorgente e decadimento beta}
Ogni nucleo di una data serie radioattiva ha una caratteristica probabilità per unità di tempo di decadere, che viene indicata con $\lambda$. Dati $N(t)$ nuclei instabili di una data serie al tempo $t$, il loro numero decresce nel tempo secondo la legge:
\[\frac{dN}{dt}=-\lambda  N(t)
\]
In generale, un decadimento trasforma un nucleo instabile in una configurazione più stabile, con liberazione di un'energia pari alla differenza tra l'energia associata alla massa a riposo iniziale e la somma delle energie associate alle masse a riposo finali. Ogni decadimento è quindi caratterizzato da uno specifico valore dell'energia liberata, detto Q-valore.

Per questo esperimento è stata utilizzata una sorgente di $^{90}_{38}\text{Sr}$ (Figura \vref{stronzio}). 

Questo nucleo instabile decade con un branching ratio del 100\% in $^{90}_{39}Y$ tramite decadimento $\beta^-$:
\begin{equation}
^{90}_{38}\text{Sr} \rightarrow ^{90}_{39}\text{Y} + e^-+\bar{\nu}_e
\end{equation}

Il Q-valore associato a questo decadimento è di $\SI{546}{\kilo\electronvolt}$ e rappresenta quindi l'energia cinetica complessiva di elettrone, antineutrino e nucleo. Definita la vita media $\tau$ di un certo nuclide instabile come l'inverso della sua probabilità di decadimento, lo $^{90}\text{Sr}$ ha $\tau_{Sr}=\SI{28.8}{\anni}$.

Anche il nucleo figlio $^{90}_{39}\text{Y}$ è instabile e decade a sua volta in $^{90}_{40}\text{Zr}$, sempre mediante un decadimento $\beta^-$:
\[^{90}_{39}\text{Y} \rightarrow ^{90}_{40}\text{Zr} + e^-+\bar{\nu}_e +(\gamma)\]



Nel 99.98\% dei casi il decadimento avviene direttamente allo stato fondamentale dello Zirconio, mentre nello $0.02\%$ dei casi lo $^{90}_{39}\text{Y}$ decade in uno stato eccitato $^{90}_{40}\text{Zr}^*$. In questo secondo caso, la diseccitazione del nucleo allo stato fondamentale avviene mediante emissione $\gamma$. L'energia dei $\gamma$ è però trascurabile rispetto all'energia della coppia elettrone-antineutrino, che in entrambi i casi è circa pari a $\SI{2.28}{\mega\electronvolt}$.

Gli elettroni che vengono selezionati in questo esperimento (quelli al MIP) sono quelli appartenenti al secondo decadimento in quanto i primi non sono sufficientemente energetici.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=8cm]{decadimento.jpg}
\centering
\caption{Schema di decadimento dello $^{90}_{38}Sr$.}\label{stronzio}
\end{figure}

\subsection{Apparato sperimentale}

\subsubsection{Rivelatore al silicio}
Il rivelatore utilizzato in laboratorio è un rivelatore a telescopio di silicio, formato da 6 piani sottili\footnote{La densità del silicio è \SI{2.33}{\g \per \centi \meter \cubed}, considerando lo spessore del rivelatore di \SI{200}{\micro\meter}, si ottiene $\rho d \sim \SI{0.046}{\g \per \centi\meter \squared}$. Ci si aspetta, quindi, una curva di Landau.} - \SI{200}{\micro\meter} -, ciascun piano è costituito da 4 strips e ha un'orientazione propria delle stesse. 
L'elettrone attraversando il piano di silicio genera all'interno una coppia elettrone-lacuna che viene raccolta dagli elettrodi e genera un segnale elettrico.
Il rivelatore a silicio è caratterizzato da avere una alta densità, una bassa energia di ionizzazione, una buona resistenza alla radiazione e soprattutto una buona risoluzione energetica che ci permette di discriminare le particelle al MIP.
Il rivelatore è alimentato con una tensione esterna di circa \SI{60}{\volt} ed è posto in una scatola metallica che è messa a terra. 

\subsubsection{Studio delle strips del rivelatore a silicio}

Il rivelatore a silicio utilizzato è costituito da 6 piani, contraddistinti dalla numerazione da 1 a 6, ciascuno dei quali costituito da 4 strips orientate verticalmente o orizzontalemente. 
La prima fase sperimentale è stata la verifica del funzionamento delle strips e successivamente il loro orientamento.

Per verificare il funzionamento dei canali dell'amplificatore mandiamo un'onda quadra generata con il generatore di segnali e controlliamo mediante un oscilloscopio se il segnale di uscita di ogni canale corrisponde a un'onda quadra. In seguito andiamo a stimare qual è il rumore di ciascun canale, per discriminare quali siano i canali migliori da utilizzare, andando a misurare con l'oscilloscopio l'intensità del segnale rivelato in assenza della sorgente. In particolare si è utilizzato il $V_{rms}$ come indicatore del rumore elettronico, i risultati sono riportati in tabella~\vref{tab:figura2}.

%\begin{figure}[h!tb]
%	\centerline {\includegraphics[scale=0.9]{rumore.png}}
%	\caption{Rumore intinseco dei canali. In arancione sono segnalati i canali di più difficile acquisizione.}
%	\label{fig:figura2}
%\end{figure}

\begin{table}[htbp]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	 Layer  & Strip& $\sigma_{\text{noise}} (\si{\milli\volt})$ & Layer & Strip & $\sigma_{\text{noise}} (\si{\milli\volt})$ \\ 
	\hline
	1  &A1  & \num{20.3} &4  &A4 &\num{23.0} \\ 
	 
	  &\cellcolor{red} B1 &\cellcolor{red} X &  &\cellcolor{red}B4  &\cellcolor{red}X\\ 
	 
	  &\cellcolor{red} C1 &\cellcolor{red} X &  &\cellcolor{red}C4  &\cellcolor{red}\num{7.3}\\ 
	 
	  & D1 &\num{22.0}  &  &\cellcolor{red}D4  &\cellcolor{red}X\\ 
	\hline 
	 2 & A2 &\num{18.0}  & 5 &A5 &\num{21.4} \\ 
	 
	  & \cellcolor{red}B2 &\cellcolor{red} X &  &\cellcolor{red}B5 &\cellcolor{red}\num{7.20} \\ 
	
	  & C2 &\num{22.2}  &  &\cellcolor{red}C5 &\cellcolor{red}\num{8.5} \\ 
	 
	  & D2 &\num{20.0}  &  &\cellcolor{red}D5  &\cellcolor{red}\num{8.8}\\ 
	\hline 
	 3 & A3 &\num{23.0}  & 6 &A6 &\num{10.3} \\ 
	 
	  & B3 &\num{22.4}  &  &B6 &\num{22.0} \\ 
	 
	  & C3 &\num{22.6}  &  &C6  &\num{22.1}\\ 
	
	  & D3 &\num{23.0}  &  &D6  &\num{20.30}\\ 
	\hline 
\end{tabular}
\caption{Si riporta il rumore elettronico, misurato come $V_{rms}$, riferito a ciascun canale. In rosso sono segnalati i canali non funzionanti.} 
\label{tab:figura2}
\end{table}

Siamo poi proceduti con la mappatura delle strips del rivelatore: abbiamo posizionato sequenzialmente la sorgente ai quattro angoli del rivelatore e valutato, collegando ciascun canale all'oscilloscopio, dove il segnale era meglio definito.
Posizionando poi la sorgente al centro del rivelatore abbiamo verificato il funzionamento delle strips andando a osservare il segnale misurato con l'oscilloscopio. Abbiamo ottenuto quindi la configurazione di orientazione riportata in figura~\vref{fig:figura3}.


\begin{figure}[htb]
	\centerline {\includegraphics[scale=0.9]{pianot.png}}
	\caption{Orientamento dei piani del rivelatore a Silicio, in rosso sono indicate le strip non funzionanti.}
	\label{fig:figura3}
\end{figure}



\subsubsection{Catena elettronica}

Il segnale una volta raccolto dal rivelatore al silicio viene elaborato dalla catena elettronica, quest'ultima si compone delle seguenti unità fondamentali:
\begin{itemize}
	\item Preamplificatore di carica
	\item Amplificatore del segnale
	\item Discriminatore
	\item Unità di coincidenza (CU)
	\item Dual timer
	\item Unità di ritardo
	\item Multichannel Analyzer (MCA)
\end{itemize}

La sequenza e i collegamenti delle varie unità sono riportati nell'immagine~\vref{fig:catena_elettronica}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm and 1cm, >=latex',  L/.style = {draw, red, -{Stealth[scale=3,length=3,width=2]}}, T/.style = {draw, rounded corners, to path={|- (\tikztotarget)}}, T1/.style = {draw, rounded corners, to path={-| (\tikztotarget)}}]

\node [block] (silicio) {Rivelatore};
\node [block, right of=silicio] (preamp) {Amplificaz.};
\node [block, right of=preamp] (discr) {Discr.};
\node [block, right of=discr] (coin) {CU};
\node[block, right of =coin](dt){Dual Timer};
\node [block, below of=dt] (mca) {MCA};


\draw [->] (silicio)--(preamp);
%\draw [->] (preamp)--(discr);
%\draw [->] (discr)--(coin);
\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= 0.3 cm]coin.west) ;
\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= -0.3 cm]coin.west) ;

\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= 0.3 cm]discr.west) ;
\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= -0.3 cm]discr.west) ;

\draw[->] (coin) -- (dt);
\draw[->] (dt) -- (mca);
%\draw (preamp) -- (3,-1.5);
%\draw (3,-1.5) -- (12,-1.5);
%\draw[->] (12,-1.5) -- (mca);
%\draw (preamp) to[line to] ;

\node[block, below of=discr](delay){Delay};
\draw (preamp) edge[T,->] (delay);
\draw[->] (delay) -- (mca);

\end{tikzpicture}
	\caption{Collegamenti delle unità della catena elettronica.}
	\label{fig:catena_elettronica}
\end{figure}

%Il segnale una volta raccolto nel rivelatore al silicio viene preamplificato e successivamente inviato ad un secondo amplificatore che ha la funzione di aumentare il segnale in tensione. A questo punto i due segnali che svolgono la funzione di trigger e quello utilizzato per la misura dell'energia depositata seguono due percorsi differenti. I segnali di trigger vengono inviati a due discriminatori che permettono di scegliere una soglia oltre alla quale scatta il trigger e successivamente sono mandati ad un dual timer per poter regolare la finestra in cui viene misurata la carica depositata.
%Il segnale di misura, invece, viene dato in ingresso ad una unità di ritardo che permette di controbilanciare i ritardi che la catena elettronica inevitabilmente produce sul segnale di trigger.

Come primo passaggio il segnale viene mandato ad un preamplificatore di carica che permette di eliminare la dipendenza del segnale dalla capacità del rivelatore. Il secondo passaggio consiste in un'amplificazione in tensione del segnale. A questo punto ci sono due elaborazioni differenti per il segnale di trigger e quello del canale di misura.
\begin{itemize}
	\item [Trigger:] I due segnali di trigger, che vengono usati per identificare le particelle al MIP, vengono inviati ad un discriminatore e successivamente a una unità di coincidenza. Il segnale creato da quest'ultima unità viene inviato ad un dual timer. Infine lo si collega al MCA come trigger.
	
	\item [Segnale:] Il segnale utilizzato per il canale di misura viene dato in ingresso ad alcune unità di ritardo in modo da poter controbilanciare la differenza con i segnali di trigger. Questi ultimi, infatti, vengono ritardati dai vari moduli elettronici attraverso i quali vengono elaborati. Infine il segnale viene dato in ingresso al MCA.
\end{itemize}

\subsubsection{Discriminatore}
La funzione del discriminatore è quella di generare un impulso rettangolare di larghezza definibile quando il segnale al suo ingresso supera una certa soglia che viene da noi impostata osservando il segnale all'oscilloscopio. Se il segnale in ingresso corrisponde a un'energia superiore a quella impostata dalla soglia, allora in uscita si avrà un segnale nullo, altrimenti un segnale costante ad un valore preimpostato. La soglia da noi scelta è \SI{-100}{\milli\volt}, questo valore ci permette di andare a rivelare le particelle al MIP e mantenere un buon numero di conteggi, ma allo stesso tempo tagliare parte del rumore. 

\subsubsection{Unità di coincidenza}
L'unità di coincidenza produce in uscita un segnale rettangolare quando entrambi i segnali hanno contemporaneamente valore logico `1', ossia quando superano una certa soglia. Il funzionamento è mostrato nella figura~\vref{fig:cu_schema}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\draw (0,0)--(1,0);
	\draw (1,0)--(1,1);
	\draw (1,1)--(2,1);
	\draw (2,1)--(2,0);
	\draw (2,0)--(3,0);
	
	\draw[red] (0.4,0.3)--(1.4,0.3);
	\draw[red] (1.4,0.3)--(1.4,1.3);
	\draw[red] (1.4,1.3)--(2.4,1.3);
	\draw[red] (2.4,1.3)--(2.4,0.3);
	\draw[red] (2.4,0.3)--(3.4,0.3);
	
	\draw[->] (4, 0.5) -- (6.3,0.5);
	
	\draw[blue] (7,0)--(8,0);
	\draw[blue] (8,0)--(8,1);
	\draw[blue] (8,1)--(8.6,1);
	\draw[blue] (8.6,1)--(8.6,0);
	\draw[blue] (8.6,0)--(9.6,0);
	
	\node (testo) at (5.15, 0.8) {CU};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Date due onde quadre sfasate in ingresso, l'unità di coincidenza (CU) crea un onda quadra in uscita quando i segnali in ingresso hanno entrambi valore logico `\num{1}'.}
	\label{fig:cu_schema}
\end{figure}

I segnali di trigger sono dati in ingresso all'unità di coincidenza. Nella figura~\vref{fig:figura4} è rappresentato un esempio in cui i trigger sono scattati nello stesso istante, quindi in uscita ci aspettiamo un segnale rettangolare del tutto simile a quelli in ingresso.

\begin{figure}[htb]
	\centerline {\includegraphics[scale=1]{CU.png}}
	\caption{Segnali dei due trigger all'uscita del discriminatore.}
	\label{fig:figura4}
\end{figure}


\subsubsection{Dual timer}
%Il Dual Timer permette di regolare finemente il ritardo del segnale rispetto all'unità di coincidenza, fattore importante per misurare il rumore come sarà descritto in seguito e la larghezza dell'unità di coincidenza, sulla quale avviene l'integrazione da parte del  Multichannel Analyzer. I parametri vengono regolati in maniera tale che tutto il segnale del rivelatore sia contenuto all'interno della finestra del Dual Timer, minimizzandone la larghezza cosicchè non rimanga aperta in assenza di segnale. In uscita dal Dual Timer ho un segnale a gradino che viene mandato al Multi Channel Analyzer.

Il Dual Timer permette di regolare finemente il ritardo temporale e la durata del segnale di trigger che viene usato dal MCA. Il segnale in uscita deve essere un'onda quadra centrata sul segnale da integrare. Il segnale dell'unità di coincidenza viene dato come segnale di ``start'' del primo timer, ed il segnale ``end marker'' uscente viene dato in ingresso al secondo. Il secondo timer avrà come segnale di ``start'' il segnale di fine del primo timer. Dal secondo timer si prende l'uscita ``out'' che sarà un onda quadra. Con il primo timer si potrà regolare l'inizio dell'onda quadra, mentre con il secondo la sua durata.


\subsubsection{Unità di ritardo}

L'introduzione di una catena elettronica così lunga introduce ovviamente un ritardo temporale del trigger rispetto al segnale in uscita dalla strip su cui facciamo la misura. È pertanto necessario introdurre un delay sul segnale acquisito direttamente dalla strip. 

Questo ritardo viene valutato controllando per mezzo dell’oscilloscopio, che il segnale del rivelatore e quello del trigger, in uscita dal dual timer, siano ben sovrapposti temporalmente.

\begin{figure}[h!tb]
	\centerline {\includegraphics[scale=1]{DU.png}}
	\caption{Segnale e trigger, il primo in uscita dall'unità di ritardo, il secondo dal Dual Timer.}
	\label{fig:figura5}
\end{figure}

\subsubsection{Multichannel Analyzer}
L'acquisizione dei dati avviene tramite il Multichannel Analyzer che viene impostato su integrazione di carica. Il segnale viene collegato all'ingresso $\text{Q}_{\text{in}}$, mentre il trigger a EXT. TRIGGER impostandolo su EXT. GATE.

Il MCA viene poi regolato impostando \num{2048} canali e un guadagno di 2K quando andiamo a fare misure con uno e due piani di Silicio e 1K quando utilizziamo tre piani di silicio.
Il MCA è collegato a una Analog to Digital Converter (ADC) che permette di acquisire i dati attraverso un opportuno software e di visualizzarli sul computer; i dati vengono visualizzati in funzione del numero di canali, per poterli convertire in energia sarebbe necessaria una sorgente nota per la calibrazione.

\subsection{Singolo Piano}
\subsubsection{Acquisizione dati}
La misura per un singolo piano è stata condotta nel seguente modo: sono state selezionate tre strips allineate verticalmente, nel nostro caso A1 D2 A4 (figura~\vref{fig:figura3}), la prima e l'ultima sono state usate come trigger, mentre quella centrale come rivelatore del segnale.

Poiché vogliamo solo elettroni al MIP, dobbiamo selezionare quelli che attraversano tutte e tre le strips. Se un elettrone non è al MIP, infatti, rilascerà troppa energia nelle prime due strips senza interagire con la terza. Per questo motivo dobbiamo discriminare gli eventi che avvengono contemporaneamente sulla prima e la terza strip dagli altri. Per fare questo i loro segnali, dopo essere passati per opportuni discriminatori, vengono dati in ingresso ad una ``Coincidence Unit'' che darà in uscita un'onda quadra solo se gli eventi sono in coincidenza. Quest'ultimo segnale verrà usato come trigger.

Il segnale uscente dalla seconda strip, invece, viene usato per misurare la carica depositata dagli elettroni - quindi la loro energia -, esso deve essere contenuto nell'intervallo temporale impostato dal trigger, quindi si è usato una ``Delay Unit'' per ritardare opportunamente questo segnale. Infine trigger e carica vengo dati come input ad un MCA che provvede ad integrare il segnale in ingresso quando il trigger è diverso da zero. La catena elettronica è riassunta nella figura~\vref{fig:catena1}.

Acquisiti i dati ci si rende immediatamente conto che a sinistra della Landau c'è un picco di ``fondo'' che è predominante rispetto alla misura, per poterlo osservare correttamente è stato scelto di usare un offset in continua utilizzando un ``Fan-In Fan-out''. Senza questa scelta, difatti, il rumore rimane parzialmente sotto la baseline e non è possibile individuarlo correttamente. I dati sono presentati nel grafico~\vref{plot:land_rum}.



\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm and 1cm,>=latex',  L/.style = {draw, red, -{Stealth[scale=3,length=3,width=2]}}, T/.style = {draw, rounded corners, to path={|- (\tikztotarget)}}, T1/.style = {draw, rounded corners, to path={-| (\tikztotarget)}}]
	
	\node [block] (silicio) {Rivelatore};
	\node [block, right of=silicio] (preamp) {Amplificaz.};
	\node [block, right of=preamp] (discr) {Discr.};
	\node [block, right of=discr] (coin) {CU};	
	\node [block, right of=coin](dt){Dual Timer};
	\node [block, below of=dt] (mca) {MCA};			
	\node [block, below of=discr](fan){Fan-In Fan-Out};
	\node [block, below of=coin](delay){Delay};
	
	\draw [->] (silicio)--(preamp);
	%\draw [->] (preamp)--(discr);
	%\draw [->] (discr)--(coin);
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= 0.3 cm]coin.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= -0.3 cm]coin.west) ;
	
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= 0.3 cm]discr.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= -0.3 cm]discr.west) ;

	%\draw (preamp) -- (3,-1.5);
	%\draw (3,-1.5) -- (12,-1.5);
	%\draw[->] (12,-1.5) -- (mca);
	%\draw (preamp) to[line to] ;
	
	
	\draw[->] (coin) -- (dt);
	\draw (preamp) edge[T,->] (fan);
	\draw[->] (fan)--(delay);
	\draw[->] (delay)--(mca);
	\draw[->] (dt) -- (mca);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Collegamenti delle unità della catena elettronica.}
	\label{fig:catena1}
\end{figure}

Fino a questo punto la natura del rumore non è ben chiara, ma da una prima evidenza si coglie che non è dovuto alla catena elettronica. Togliendo la sorgente, infatti, ed integrando il segnale in ingresso al MCA con un trigger interno non si ottengono conteggi. Il rumore osservato è quindi prodotto dall'interazione degli elettroni che non passano direttamente attraverso la strip utilizzata, ma che comunque provocano una perturbazione del segnale. Per misurare solo il rumore è stato disallineato temporalmente l'intervallo del trigger dal segnale dell'elettrone interagente con la strip. Il risultato è mostrato nella figura~\vref{plot:rum}. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0, xmax=2000]
	\addplot [smooth] file {Dati_Landau/rumore.txt};
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spettro del rumore ottenuto tramite lo sfasamento temporale tra gate e segnale.}
	\label{plot:rum}
\end{figure}

Si nota che il rumore è compatibile con quello osservato nel grafico completo (figura~\vref{plot:land_rum}), abbiamo perciò individuato la causa del fondo. Rimane comunque un problema, perché il nostro sistema dovrebbe misurare solo se ci sono degli eventi al MIP e che quindi rilasciano energia in tutte le strip. La presenza del rumore, tuttavia,  indica che a volte viene integrato il segnale senza che sia avvenuta una interazione con il rivelatore centrale.
Questo fenomeno può essere spiegato assumendo che il trigger sia fatto scattare da due elettroni indipendenti che arrivano contemporaneamente sulle strips esterne del rivelatore. In questo modo sulla strip centrale non ci sarebbero eventi e si andrebbe ad integrare solo il fondo. Per provare questa teoria ed eliminare il picco di rumore è stato scelto di triggerare su tutte e tre le strips. In figura~\vref{fig:catena2} è riportata la catena elettronica utilizzata.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm and 1cm,>=latex',  L/.style = {draw, red, -{Stealth[scale=3,length=3,width=2]}}, T/.style = {draw, rounded corners, to path={|- (\tikztotarget)}}, T1/.style = {draw, rounded corners, to path={-| (\tikztotarget)}}]
	
	\node [block] (silicio) {Rivelatore};
	\node [block, right of=silicio] (preamp) {Amplificaz.};
	\node [block, right of=preamp] (discr) {Discr.};
	\node [block, right of=discr] (coin) {CU};
	\node [block, right of=coin] (mca) {MCA};
	
	
	\draw [->] (silicio)--(preamp);
	\draw [->] (preamp)--(discr);
	\draw [->] (discr)--(coin);
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= 0.3 cm]coin.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= -0.3 cm]coin.west) ;
	
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= 0.3 cm]discr.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= -0.3 cm]discr.west) ;
	
	\draw[->] (coin) -- (mca);
	%\draw (preamp) -- (3,-1.5);
	%\draw (3,-1.5) -- (12,-1.5);
	%\draw[->] (12,-1.5) -- (mca);
	%\draw (preamp) to[line to] ;
	
	\node[block, below of=mca](dt){Dual Timer};
	\node[block, below of=coin](fan){Fan-In Fan-Out};
	\draw (4.5,-0.3) edge[T, ->] (fan);
	\draw[->] (fan) -- (dt);
	\draw[->] (dt) -- (mca);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Collegamenti delle unità della catena elettronica.}
	\label{fig:catena2}
\end{figure}

Lo spettro ottenuto è riportato in figura~\vref{plot:land_1p} e si nota che il picco del rumore è scomparso.

\subsubsection{Analisi Dati}
Nel caso in cui non si usino tutti e tre i canali come trigger, lo spettro ottenuto è quello in figura~\vref{plot:land_rum}. Per l'analisi è stato utilizzato ROOT. Il grafico è stato fittato utilizzando due gaussiane e una distribuzione di Landau. Una prima gaussiana copre il rumore, la curva di Landau il secondo picco, mentre la terza gaussiana (non aspettata) per un secondo picco che appare sulla coda della Landau.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0, xmax=2000]
	\addplot [smooth, color=gray ] file {Dati_Landau/bella1_norm.dat};
	\addplot[smooth,color=red] file {Dati_Landau/fit2.dat};
	\legend{Dati, Fit}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Dati dello spettro e fit con la somma di due gaussiane e una curva di Landau.}
	\label{plot:land_rum}
\end{figure}

%Di seguito si riporta la funzione usata per il fit.
%	\begin{lstlisting}
%double f(double_t* par, double_t* x){
%Nl = par[0];
%meanl = par[1];
%devl = par[2];
%Ng1 = par[3];
%meang1 = par[4];
%devg1 = par[5];
%Ng2 = par[6];
%meang2 = par[7];
%devg2 = par[8];
%return Nl*TMath::Landau(x[0], meanl, devl) + 
%	Ng1*TMath::Gaus(x[0], meang1, devg1) + 
%	Ng2*TMath::Gaus(x[0], meang2, devg2);
%}
%\end{lstlisting}

I risultati ottenuti sono riportati nella seguente tabella~\vref{tab:fit_1p_rum}:
%\begin{table}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
%	\hline 
%	$\chi^2/\text{dof}$  & meanl & devl & meang1 & devg1 & meang2 & devg2 \\ 
%	\hline 
%	\num{5293}/\num{1538}& \SI{810.9(4)}{} & \SI{28.52(2)}{} & \SI{699.3(0)}{} & \SI{27.28(4)}{} & \SI{938.0(6)}{} & \SI{170.7(3)}{}  \\ 
%	\hline 
%\end{tabular}
%\caption{text}
%\label{tab:fit_1p_rum}
%\end{table}

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		$\chi^2/\text{dof}$  & Mean & Dev \\ 
		\hline 
		\num{5293}/\num{1538}& \SI{810.9(4)}{} & \SI{28.52(2)}{} \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Nella prima casella si riporta il $\chi^2$ del fit, mentre nelle successive media e deviazione standard della Landau fittata.}
	\label{tab:fit_1p_rum}
\end{table}

Nel secondo caso, invece, quando si usano tutti i piani come trigger è stato scelto di utilizzare come funzione del fit solamente la curva di Landau. Il risultato è mostrato nella figura~\vref{plot:land_1p}.
\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0]
	\addplot [smooth, color=gray ] file {Dati_Landau/1p.txt};
	\addplot[thick, color=red, restrict x to domain=350:500] file {Dati_Landau/1p_fit.txt};
	\addplot[dashed, color=red] file {Dati_Landau/1p_fit.txt};
	\legend{Dati, Fit, Estensione Fit}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Fit sul picco dei dati con una sola curva Landau.}
	\label{plot:land_1p}
\end{figure}

Il fit è stato fatto solo nei pressi del picco, infatti si può notare come la coda dello spettro si discosti dalla previsione della Landau. Sulla coda si riscontra un leggero cambio di pendenza che rende la decrescita della funzione troppo lenta. I parametri estratti dal fit sono riportati nella tabella~\vref{tab:fit_1p}.

\begin{table}[htbp]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		$\chi^2$/dof & Mean & Dev \\ 
		\hline 
		\num{261.7}/\num{167}& \SI{428.2(5)}{} & \SI{67.07(54)}{}  \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
\caption{Nella prima casella si riporta il $\chi^2$ del fit, mentre nelle successive media e deviazione standard della Landau fittata.}
\label{tab:fit_1p}
\end{table}

Utilizzando RooFit si è provato ad utilizzare un'altra funzione per il fit. Si è cercato di fittare i dati con la convoluzione di una Landau e una gaussiana, la prima rappresenta la curva aspettata, mentre la seconda la risoluzione in energia del nostro apparato. Il grafico è riportato nella figura~\vref{fig:landau_roofit}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{landau_1p_tutto.pdf}
	\caption{Dati della curva Landau con fit (curva blu). Il fit è stato eseguito con una Landau (curva verde) convoluta ad una gaussiana (curva rossa).}
	\label{fig:landau_roofit}
\end{figure}

Anche in questo caso il fit riesce ad approssimare bene i dati nella salita della curva, mentre si discosta leggermente nella discesa.

\subsection{Multi-Piano}
\subsubsection{Acquisizione dati}
Successivamente sono stati acquisiti i dati in cui si sommano i segnali di più piani, dapprima due e poi tre. Per fare questo è stato inserito un ``Adder'' all'interno della catena elettronica. Si riporta a titolo esemplificativo la catena nel caso di due canali nella figura~\vref{fig:catena3}. Per queste misure è stata usata direttamente la configurazione che consente di ridurre il rumore, ossia con tutti i piani che fungono da trigger. I risultati sono riportati in figura~\vref{plot:landau_np}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto, node distance=3cm and 1cm,>=latex',  L/.style = {draw, red, -{Stealth[scale=3,length=3,width=2]}}, T/.style = {draw, rounded corners, to path={|- (\tikztotarget)}}, T1/.style = {draw, rounded corners, to path={-| (\tikztotarget)}}]
	
	\node [block] (silicio) {Rivelatore};
	\node [block, right of=silicio] (preamp) {Amplificaz.};
	\node [block, right of=preamp] (discr) {Discr.};
	\node [block, right of=discr] (coin) {CU};
	\node[block, right of=coin](dt){Dual Timer};
	\node [block, below of=dt] (mca) {MCA};
	\node[block, below of=discr](fan){Adder};
	\node[block, below of=coin](delay){Delay};
	
	\draw [->] (silicio)--(preamp);
	\draw [->] (preamp)--(discr);
	\draw [->] (discr)--(coin);
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= 0.3 cm]coin.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]discr.east) to  ([yshift= -0.3 cm]coin.west) ;
	
	\draw[->] ([yshift= 0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= 0.3 cm]discr.west) ;
	\draw[->] ([yshift= -0.3 cm]preamp.east) to  ([yshift= -0.3 cm]discr.west) ;
	
	\draw[->] (coin) -- (dt);
	%\draw (preamp) -- (3,-1.5);
	%\draw (3,-1.5) -- (12,-1.5);
	%\draw[->] (12,-1.5) -- (mca);
	%\draw (preamp) to[line to] ;
	
	
	\draw (4.4,-0.3) edge[T, ->] ([yshift= -0.1 cm]fan.west);
	\draw (4.6,-0) edge[T, ->] ([yshift= 0.1 cm]fan.west);
	\draw[->] (fan) -- (delay);
	\draw[->] (delay) -- (mca);
	\draw[->] (dt) -- (mca);
	
	\end{tikzpicture}
	\caption{Collegamenti delle unità della catena elettronica, per l'acquisizione della somma del segnale di due piani.}
	\label{fig:catena3}
\end{figure}

\subsubsection{Analisi Dati}
I risultati sono riportati nel grafico~\vref{plot:landau_np}, si può notare che le curve tendono a simmetrizzarsi man mano che i piani di acquisizione aumentano. La transizione che ci aspettiamo, infatti, è tra una Landau - altamente asimmetrica - e una gaussiana. Inoltre il picco della seconda distribuzione è posizionato in un canale che è circa il doppio rispetto a quello della prima, ed il picco della terza a circa tre volte quello della prima. Se misuriamo l'energia depositata su due piani, ci aspettiamo infatti che sia circa due volte quella rilasciata su un piano ed in maniera analoga su tre piani ci aspettiamo che sia circa tre volte.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0, xmax=2050]
	\addplot [smooth ] file {Dati_Landau/1p_final.txt};
	\addplot[smooth, color=red] file {Dati_Landau/2p_final.txt};
	\addplot[smooth, color=green] file {Dati_Landau/3p_final.txt};
	\legend{1 piano, 2 piani, 3 piani}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Spettri delle curve Landau con 1, 2 e 3 piani.}
	\label{plot:landau_np}
\end{figure}

\subsection{Simulazione}                                                                               Sono state condotte delle simulazioni con Geant4 per avere un confronto tra il risultato sperimentale e la curva aspettata. Per fare questo è stato impostato il generatore di eventi su una sorgente isotropa di elettroni ($e^-$) e la loro energia è stata scelta ad \SI{1}{\mega\electronvolt}. Il decadimento $\beta^-$, infatti, è -come prima approssimazione- il decadimento del neutrone all'interno del nucleo $n \rightarrow p + e^- + \bar{\nu}_{e}$. Considerando l'energia dell'elettrone maggiore di quella del protone, si ha che $E_p \sim m_p$. Perciò si può calcolare l'ordine di grandezza del momento dell'elettrone come $p_e = Q/2 + m_eQ/(Q+m_e)$, dove $Q$ è riferito al decadimento in esame. Considerando che gli elettroni al MIP sono quelli prodotti dal $^{90} Y$ e che la reazione ha $Q=\SI{2,28}{\mega\electronvolt}$, si ottiene $E_e \sim \SI{1,4}{\mega\electronvolt}$. Il rivelatore usato nella simulazione è un piano di silicio spesso \SI{200}{\micro\meter} nel primo caso, \SI{400}{\micro\meter} nel secondo e \SI{600}{\micro\meter} nel terzo di superficie $\SI{5}{\centi \meter} \times \SI{5}{\centi \meter}$. 

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		\begin{axis}[xlabel=Energia, ylabel=N, y unit=\si{\au}, x unit=\si{\kilo\electronvolt}, xmin=0, xmax=800, scaled y ticks=base 10:-3]
		\addplot[const plot, draw=blue,fill=blue!30!white] table[x=x, y=y, y error=error] {dati_sim/1p_iso.dat};
		%	\legend{Simulazione 1 piano}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\label{Simulazione 1 piano}
%		\caption{Simulazione 1 piano}
	\end{minipage}
\hspace{10mm}
\begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\begin{axis}[xlabel=Energia, ylabel=N, y unit=\si{\au}, x unit=\si{\kilo\electronvolt}, xmin=0 , xmax=800, scaled y ticks=base 10:-3]
	\addplot [const plot, draw=blue,fill=blue!30!white] table [x=x, y=y, y error=error]{dati_sim/2p_iso.dat};
	%\legend{Simulazione 2 piani}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\label{Simulazione 2 piano}
%	\caption{Simulazione 2 piano}
\end{minipage}

\begin{minipage}[c]{0.4\linewidth}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\begin{axis}[xlabel=Energia, ylabel=N, y unit=\si{\au}, x unit=\si{\kilo\electronvolt}, xmin=0, xmax=900, scaled y ticks=base 10:-3]
	\addplot [const plot, draw=blue,fill=blue!30!white] table [x=x, y=y, y error=error] {dati_sim/3p_iso.dat};
	%	\legend{Simulazione 3 piani}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\label{Simulazione 3 piani}
%	\caption{Simulazione 3 piani}
\end{minipage}
\caption{Simulazioni effettuate con Geant4 delle curve landau con uno, due e tre piani di silicio spessi \SI{200}{\micro	\meter} ciascuno.}
\label{fig:sim}
\end{figure}

Nella figura~\vref{fig:sim} sono riportati i risultati delle simulazioni. Si nota che il picco della prima distribuzione è proprio intorno ad \SI{80}{\kilo\electronvolt}, ossia l'energia media rilasciata da un elettrone al minimo di ionizzazione. Per le altre due distribuzioni notiamo come il picco sia posizionato ad una energia pari a due e tre volte quella del singolo piano, questo corrisponde al fatto fisico che l'energia viene rilasciata per un percorso più lungo, rispettivamente due e tre piani. Notiamo che come nel caso reale le tre curve tendono a simmetrizzarsi progressivamente all'aumentare dei piani.

%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tikzpicture}
%	\begin{axis}[xlabel=E, ylabel=N, y unit=\si{\kilo\electronvolt}, xmin=0]
%	\addplot[const plot, draw=blue,fill=blue!30!white, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table[x=x, y=y, y error=errore]{dati_sim/simulazione_1p.txt};
%%	\legend{Simulazione 1 piano}
%	\end{axis}
%	\end{tikzpicture}
%	\label{Simulazione 1 piano}
%	\caption{Simulazione 1 piano}
%\end{figure}

%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tikzpicture}
%	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0]
%	\addplot [const plot, draw=blue,fill=blue!30!white, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=x, y=y, y error=error] {dati_sim/simulazione_2p.txt};
%	%\legend{Simulazione 2 piani}
%	\end{axis}
% 	\end{tikzpicture}
%	\label{Simulazione 2 piano}
%	\caption{Simulazione 2 piano}
%\end{figure}

%\begin{figure}[htbp]
%	\centering
%	\begin{tikzpicture}
%	\begin{axis}[xlabel=Channel, ylabel=N, y unit=\si{\au}, xmin=0]
%	\addplot [const plot, draw=blue,fill=blue!30!white, error bars/.cd, y dir=both, y explicit] table [x=x, y=y, y error=errore] {dati_sim/simulazione_3p.txt};
%%	\legend{Simulazione 3 piani}
%	\end{axis}
%	\end{tikzpicture}
%	\label{Simulazione 3 piani}
%	\caption{Simulazione 3 piani}
%\end{figure}



